\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 13}

\date{7. Juli 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Terminationsanalyse
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Rekursive Funktionnen}
{\small
\begin{semiverbatim}
fact(n)= if n==0 then 1 else n*fact(n-1)

fibo(n)= if n<=1 then 1 else fibo(n-1) + fibo(n-2)

ackerman(m,n)= 
  if m==0 then n+1 
  elif n==0 then ackerman(m-1,1)
  else ackerman(m-1,ackerman(m,n-1))

mccarthy(n)=
 if n>100 then n-10
 else mccarthy(mccarthy(n+11))
\end{semiverbatim}
}
\vfill
Hypothesen: Rekursion ist die einzige Quelle von einer mögliche unendliche
Komputation, und Zahlen bleiben $\geq 0$. 
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Mutualle rekursion}
Beispiel: Zahl von geordnete Baüme mit $n$ Zuständen.
\begin{semiverbatim}
tree(n) =
  if n==1 then 1
  else forest(n-1)

forest(n) = 
  if n==0 then 1
  else sum(tree(i)*forest(n-i),i=1..n)
\end{semiverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Terminationsanalyse}

\begin{block}{Entscheidungsproblem}
Gilt es, dass $f(\vec n)$ für irgendwelche Input $n$ beendet?
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: \verb+mccarthy+ terminiert, aber die folgende Variante
nicht.
\begin{semiverbatim}
mccarthy'(n)=
 if n>100 then n-10
 else mccarthy'(mccarthy'(n+10))
\end{semiverbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Terminationsanalyse ist nicht einfach}

\begin{itemize}
\item \alert{unentscheidbar} 
\begin{itemize}
\item auch mit einem Orakle über die Termination gegen ein einziges Input.
\end{itemize}
\vfill
\item zu den Menschen auch schwer 
\begin{semiverbatim}
syracuse(n)= 
  if n<=1 then 1
  if (n mod 2)==0
  then syracuse(n/2)
  else syracuse(3*n+1)
\end{semiverbatim}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Size-Change Termination}
\begin{block}{Abstraktion}
Wenn $g(e_1,\dots,e_m)$ in die Definition von
$f(x_1,\dots,x_n)$ vorkommt, dann gibt es für jede $i=1,\dots,m$ drei Fällen:
\begin{itemize}
\item \alert{$e_j= x_i$}
\item man kann beweisen, dass $e_j<x_i$ \\
dann ist die Abstraktion \alert{$e_j=x_i-1$}
\item ein Zahl, für den man keinen oberen Schrank in $x_1,\dots,x_n$ kennt\\
dann \alert{$e_j=\omega$} (d.h. eine beliebig grosse endliche Zahle).
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Weitere Simplifizierungen}
\begin{itemize}
\item Seitenkalkulation weg, Kontrol weg 
\item Grundfallen weg
\item abstraktierte Funktion terminiert falls mindestens ein $x_i=0$
\item identischen abstraktierten Aufrufen nur einmal gezählt
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Beispiele}
\begin{semiverbatim}
fact(n)= if n==0 then 1 else n*fact(n-1)
\end{semiverbatim}
wird
\verb+fact(n)+ $\leadsto$ \verb+fact(n-1)+ 
\vfill\pause
\begin{semiverbatim}
fibo(n)= if n<=1 then 1 else fibo(n-1) + fibo(n-2)
\end{semiverbatim}
wird 
\verb+fibo(n)+ $\leadsto$ \verb+fibo(n-1)+ \uncover<2>{, \texttt{fibo(n-1)}} 
\vfill\pause\pause
\begin{semiverbatim}
ackerman(m,n)= 
  if m==0 then n+1 
  elif n==0 then ackerman(m-1,1)
  else ackerman(m-1,ackerman(m,n-1))
\end{semiverbatim}
wird \verb+ackerman(m,n)+ $\leadsto$ \verb+ackerman(m-1,+$\omega$\verb+)+ , \verb+ackerman(m,n-1)+
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung}
Geben Sie die Abstraktion diese rekursive Programmen an:
\begin{semiverbatim}
mccarthy(n)=
 if n>100 then n-10
 else mccarthy(mccarthy(n+11))

tree(n) =
  if n==1 then 1
  else forest(n-1)

forest(n) = 
  if n==0 then 1
  else sum(tree(i)*forest(n-i),i=1..n)
\end{semiverbatim}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Lösung}
\verb+mccarthy(x)+ $\leadsto$ \verb+mccarthy(+$\omega$\verb+)+ 
\vfill
\verb+tree(x)+ $\leadsto$ \verb+forest(x-1)+\\ 
\verb+forest(x)+ $\leadsto$ \verb+tree(x)+,\verb+forest(x-1)+\\ 
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Termination einer Abstraktion}


\begin{block}{Semantik einer Abstraktion}
\begin{itemize}
\item ``,'' heisst beide Kommande werden gelaufen
\item  $\omega$ Ausdrucken : nicht deterministische Wahl einer Zahl
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
Die Abstraktion terminiert falls auf allen Input \underline{und} 
alle nicht-deterministischen Enstcheidungen wird ein
endlicher Lauf definiert.
\vfill
\begin{block}{Beispiele}
\verb+mccarthy(x)+ $\leadsto$ \verb+mccarthy(+$\omega$\verb+)+ 
\\ termininiert nicht
\vfill
\verb+tree(x)+ $\leadsto$ \verb+forest(x-1)+\\ 
\verb+forest(x)+ $\leadsto$ \verb+tree(x)+,\verb+forest(x-1)+\\ 
terminiert
\\
\verb+ackerman(m,n)+ $\leadsto$ \verb+ackerman(m-1,+$\omega$\verb+)+ , \verb+ackerman(m,n-1)+\\
terminiert
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Korrektheit der Abstraktion}
Wir machen Terminationsanalyse auf die Abstraktion der Funktion statt 
der Funktion selbst.
\vfill
\begin{block}{Korrektheiteigenschaft}
Wenn die Abstraktion terminiert auf allen Input, dann auch die ursprungliche Funktion.
\end{block}
\vfill

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Model}
\begin{block}{Rekursiver System}
Ein rekursiver System ist ein Tupel 
$\mathcal S=(V=\{x_1,\dots,x_n\},Fun,f_0,succ)$, so dass
\begin{itemize}
\item $V=\{x_1,\dots,x_n\}$ ist eine nichtleere endliche Menge von Variablen
\item $Fun$ ist eine nichtleere endliche Menge von Funktionsnamen
\item $f_0\in Fun$
\item $succ: Fun \to (Fun \cdot (\omega+V+V^{\blitz})^n)^*$
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}:\\
\verb+tree(x)+ $\leadsto$ \verb+forest(x-1)+\\ 
\verb+forest(x)+ $\leadsto$ \verb+tree(x)+,\verb+forest(x-1)+\\ 
lässt sich mit $V:=\{x\}$, $Fun:=\{t,f\}$, und
$succ:=\{t\mapsto fx^\blitz,f\mapsto txfx^{\blitz}\}$ modelieren.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Aufrufsequenzen und Kontrolsequenzen}
\begin{block}{Aufrufsequenz}
Eine Aufrufsequenz ist eine Folgerung
$\rho = f_0(\vec{n_0}),f_1(\vec{n_1}),\dots$,
wobei $\vec n_i$ Vektoren von positive oder negative Zahlen sind, 
und $f_i\in Fun$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Kontrolsequenz}
Eine Kontrolsequenz ist eine Folgerung
$\sigma = i_0,i_1,\dots$
von natürliche Zahlen.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Konkretisierung}
Die Aufrufsequenz $\rho$ ist eine Konkretisierung der
Kontrolsequenz $\sigma$, wenn $f_{k+1}(\vec{n_{k+1}})$
entspricht dem $i_k$-Aufruf in der Definition von $f_k$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beispiel}: 
\verb+a(m,n)+ $\leadsto$ \verb+a(m-1,+$\omega$\verb+)+ , \verb+a(m,n-1)+\\
dann $\rho=a(2,3),a(2,2),a(1,5)$ konkretisiert $\sigma=2,1$.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Syntax und Semantik}

\begin{block}{Syntaktisch erlaubte Kontrolsequenz}
Eine Kontrolsequenz $i_1,i_2,\dots$ 
ist \emph{syntaktisch erlaubt}, falls mindestens eine Aufrufsequenz
ist ihre Konkretisierung.
\end{block}

\vfill

\begin{block}{Positive Aufrufsequenz}
Eine Aufrufsequenz $f_1(\vec{n_1}),f_2(\vec{n_2}),\dots$ heisst positiv, 
falls alle Parameter $\vec n_i$ positiv sind.
\end{block}

\vfill

\begin{block}{Semantisch unerlaubte Kontrolsequenz}
Eine Kontrolsequenz heisst semantisch unerlaubt, falls 
keine \underline{positive} Aufrufsequenz ihre Konkretisierung ist.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Termination analyse, jetzt formal}

Seien
\begin{itemize}
\item $L_{call}(\mathcal S)$ : die Menge von syntaktisch erlaubte 
unendliche Kontrolsequenzen,  und 
\item $L_{term}(\mathcal S)$ : die Menge von semantisch unerlaubte 
unendliche Kontrolsequenzen.
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{Definition}
$\mathcal S$ heisst terminierend, falls 
$L_{call}(\mathcal S)\subseteq L_{term}(\mathcal S)$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Übung}
Geben Sie $L_{call}(\mathcal S)$ und $L_{term}(\mathcal S)$
für die folgende rekursive Systemen an.
\begin{enumerate}
\item Ackerman: $a \leadsto ax_1^\blitz\omega ax_1x_2^\blitz$
\item Baüme: $t\leadsto fx^{\blitz}$, $f\leadsto txfx^{\blitz}$
\item ...
\end{enumerate}
\vfill
Zeigen Sie, dass für jedes $\mathcal S$, $L_{call}(\mathcal S)$ eine 
$\omega$-reguläre Sprache ist.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Absteigende Kette}
\begin{block}{Definition}
Eine absteigende Kette für eine Kontrolsequenz $i_1,i_2,\dots $ (von $f_0$ an)
ist eine Variablenfolgerung $x_1,x_2,\dots$ so dass
für alle Konkretisierung $f_0(\vec{n_0}),f_1(\vec{n_1}),\dots$,
wenn $v_{i}$ das Wert von $x_i$ in $f_i(\vec{n_i})$ ist, dann gilt für alle $i$
$v_{i+1}\leq v_{i}$.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Lemma}
Sei $\sigma$ eine unendliche Kontrolsequenz. Dann $\sigma$ ist semantisch 
erlaubt genau dann wenn jede unendliche absteigende Kette nur endlich oft strikt 
absteigt.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{$L_{term}$ ist $\omega$-regulär}

\underline{Idee:} der Automat 
liest die Kontrolsequenz, ignoriert vielleicht ein Prefix,
dann errät eine unendliche absteigende Kette, und prüft dass sie unendlich
oft strikt absteigt.
\vfill
$\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta,q_I,F)$, wobei
\begin{itemize}
\item $Q:=Fun\times (V\cup\{\omega\})\times\{0,1\}$
\item $\Sigma:=\{1,\dots,N\}$: $N$ = maximal Zahl von unterschiedliche Aufrufe in eine Definition
\item wenn $f\leadsto \dots g_ie_1\dots e_n\dots$
\begin{itemize}
\item $\delta(\langle f,\omega,\_\rangle,i)=\{\langle g_i,e,0\rangle:e\in V\cup\{\omega\}\}$
\item $\delta(\langle f,x,\_\rangle,i)=\{\langle g_i,x_j,0\rangle:e_j=x\}$
\item $\delta(\langle f,x,\_\rangle,i)=\{\langle g_i,x_j,1\rangle:e_j=x^{\blitz}\}$
\end{itemize}
\item $q_I:=\langle f_0,\omega,0\rangle$
\item $F:= Fun\times V\times\{1\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}


\begin{center}
$f~\leadsto~ fx_1x_2^{\blitz}x_1~,~f\omega x_1x_2$
\vfill
\begin{tikzpicture}[scale=2.5,auto]
\node[state] (x2) at (-1,0) {$x_2$};
\node[state] (om) at (0,0) {$\omega$};
\node[state] (x1) at (1,0) {$x_1$};
\node[state,accepting] (x22) at (-1,-1) {$x_2$};
\node[state] (x3) at (0,-1) {$x_3$};
\foreach \i/\j/\k in {om/{1,2}/x1,om/{1,2}/x2,x1/1/x3,x2/1/x22,x2/2/x3,x22/2/x3,om/{1,2}/x3}
\draw[->,very thick] (\i) edge node {\j} (\k);
\draw[->,very thick] (om) edge [loop above] node {1,2} (om);
\draw[->,very thick] (x1) edge [loop right] node {1} (x1);
\draw[->,very thick] (x22) edge [loop below] node {1} (x22);
\draw[->,very thick] (x1) edge [bend right] node [pos=0.8, above] {2} (x2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Konklusion}

\begin{block}{Satz}
$L_{term}(\mathcal S)$ ist $\omega$-regulär.
\end{block}

\vfill
\begin{block}{Satz}
Das Problem, ob ein rekursiver System $\mathcal S$ terminiert, ist 
entscheidbar.
\end{block}

\end{frame}

\end{document}

